\mychapter{Metodologia Proposta}{cap:Metodologia Proposta}
\label{Metodologia Proposta}

% Nesta seção, serão apresentados os procedimentos metodológicos adotados no trabalho

% 4.1
\section{Caracterização da Pesquisa}

Utilizando a separação de tipos de pesquisa, em ciência da computação, descrita na seção 2.6 de \cite{wazlawick2009metodologia}, essa pesquisa possui carater exploratório-empírico. Exploratório, pois os objetivos iniciais buscam uma taxonomia, a caracterização de uma fronteira e a catalogação de um espaço de design. Onde o método desta fase exploratória é aprofundada em 4.2, 4.3 e 4.4; e Empírico pois os objetivos seguintes são essencialmente experimentais (descrito em mais detalhes em 4.6 e 4.7), pois buscam a implementação, avaliação e comparação das garantias mapeadas nos objetivos anteriores. Note que não são duas pesquisas disjuntas, mas um sequenciamento, pois para a fase empírica ser realizada é necessário que a fase exploratória seja concluída. Para a qualificação, a entrega é a fase exploratória em conjunto com o protocolo da fase empírica, enquanto na dissertação final, a entrega é a junção de todas as fases, incluíndo a fase empírica.

Para \cite{wazlawick2009metodologia} as pesquisas em ciencias de computação, podem ser classificadas em 3 clases: Pesquisas formais, onde o objetivo é a elaboração e prova de teorias, através de métodos formais; Pesquisas empíricas (com métodos experimentais) são pesquisas que propoe novas abordagens comparando com as abordagens já existentes. Para a comparação são realizados experimentos para medir as melhorias feitas em relação as abordagens anteriores; Pesquisas exploratórias, onde são realizadas análises qualitativas, em áreas emergentes, tal como a proposição de taxonomias, o mapeamento de fronteiras, a descrição de um espaço de design, etc. Na primeira fase deste trabalho, é buscado verificar condições do sistema de tipos do Rust, que rejeitam data race, ou seja, condições que não permite a compilação de códigos que são inseguros, pois possuem data race. Isso é evidencia de uma pesquisa exploratória. Entretanto, na segunda fase, são realizadas medições de grandezas, como ciclos e deadlines, e a avaliação destas. Isso aponta para uma pesquisa que é, também, empirica. Deste modo, temos uma pesquisa exploratória-empírica com o inicio sendo exploratório e o final empírico. \cite{wazlawick2009metodologia} indica no seu livro, que a pesquisa exploratória é a que possui maior risco, pois necessita de uma boa teoria e casos de testes para o convencimento do argumento proposto. A fase exploratória se sustenta na teoria dos modelos de memória do Rust e sua comparação com o modelo de memória do C. Além disso, com a taxanomia dos padrões de data races e do espaço de design, é possível obter testes representativos para cada classe e eixo de data races.

Os objetivo específico, descrito no capítulo 1, são mapeados a seções no capítulo presente. Desta forma, a seção 4.2 aborda como deve ser realizada a taxonomia de padrões de data race (Objetivo 1). Já na seção 4.3, está descrito os procedimentos para a caracterização da fronteira safe/unsafe (Objetivo 2). Na seção 4.4, o foco é catalogação do espaço de design das garantias (Objetivo 3). Na seção 4.5, é descrito a metodologia de construção da biblioteca Aule, a qual é o veículo utilizado para instanciação das garantias exploradas (Objetivo 4). Na seção 4.6, o protocolo dos experimentos de medição dos custos de cada abordagem (Objetivos 5, 6 e 7). E por último, na seção 4.7 é descrito como é realizada a comparação da verificação por Tipos, do Rust, com o modelo atual com C, MISRA e Sanitizers (Objetivo 8). 

% 4.2
\section{Taxonomia de Padrões de Data Race}

% 4.2.1
\subsection{Método de Levantamento}

O primeiro passo em direção a taxonomia de padrões de data race é recapitular a definição de data race, descrita na fundamentação teórica \ref{cap:fundamentacao}, para que possa ser adotado como critério de inclusão. Como descrito em \ref{sec:dr-def}, um data race ocorre quando existem pelo menos dois acessos concorrente ao mesmo endereço de memória, sendo que, pelo menos 1 deste acesso é uma escrita e um deste acesso é não-atômico. Também deve ocorrer uma ausência de ordenação \textit{happens-before} entre os acessos. Entretanto, race condition e data races são conceitos diferentes, como descrito em \ref{sec:dr-vs-race}, e por muitas vezes confundidos. Race conditions é quando para um mesmo programa, mudança na ordem de execução altera a saída, gerando um não-determinismo. Enquanto o data race está relacionado com acessos concorrentes a uma região de memória, com pelo menos 1 escrita e com ausência de ordenação happens-before.

Neste trabalho, o método para levantamento dos padrões de data races não é uma revisão sistemática, pois este método utiliza a forma de inventário descritivo para produzir a taxonomia. No inventário descritivo são coletados na literatura todos os padrões já observados. Com isso, temos apenas os padrões que já ocorreram, mesmo que exista um padrão de data race condizente com a definição de data race, este fica de fora, neste método. Por outro lado, no método de dedução estruturada, a forma de produzir a taxonomia é um modelo generativo, pois se define um pequeno conjunto de dimensões e uma regra de combinação. Desta forma, os padrões são gerados a partir da enumeração das combinações e não coletados no método anterior. Com esse método, a cobertura dos padrões listados, passa a estar relacionada com a completude das dimensões, ao invés de um padrão ter sido observado. Isso não quer dizer que é exaustivo de toda a realidade, apenas é exaustivo da combinação de dimensões. Desta forma, é utilizado o método de dedução estruturada, pois o objetivo desta taxonomia é trazer o que pode ocorrer, ao invés de o que foi reportado.

A dedução estruturada é composta de duas partes: a dedução do espaço de padrões e o filtro por meio do domínio. A dedução do espaço de padrões consiste em cruzar 3 eixos definidos, usando um produto cartesiano entre os eixos, para gerar células candidatas. Isso nos dá possibilidade de encontrar células que descrevem um padrão de data races, sem a necessidade de entrar este padrão em uma produção científica. Já o filtro por meio do domínio, nos auxilia a reduzir o escopo de todos os padrões encontrados, para apenas os padrões que são encontrados no domínio real, ou nos algoritmos de controle embarcados. A sustentação da escolha dos 3 eixos e do filtro de domínio, se dá por meio de duas categorias de fonte e uma verificação contra os casos. A primeira categoria se baseia nos conceitos de concorrência, presente na literatura de sistemas embarcados e RTOS, pois esta literatura provê os casos de contexto de execução. A segunda categoria se baseia no modelo de memória do C11 e do Rust, pois estes definem o que é data race. Enquanto isso, a verificação contra os casos se baseia em confrontar os padrões encontrados com os casos demonstrativos.

Deste modo, o critério para a inclusão é o seguinte: se o padrão é especificamente um data race, atendendo os critérios definidos em \ref{sec:dr-def} e \ref{sec:dr-vs-race}; e ocorre no domínio real, que são os algorítmos de controle embarcados, com estado compartilhado. Com isso, estão excluídos deste trabalho, quaisquer bugs relacionados a acesso fora dos limites (OOB), uso depois da liberação de memória alocada dinamicamente e variáveis não inicializadas.

% 4.2.2
\subsection{Os Três Eixos}
\label{subsec:three-axis}

Para ter o espaço de padrões é necessário ter eixos que geram esse espaço. Um eixo, neste caso, pode ser definido como uma dimensão descritiva e independente de um data race. Desta forma, um data race é descrito por esses três eixos independentes (ou dimensões). Os 3 eixos independentes são: par de contextos, estrutura do dado e padrão de acesso. O eixo par de contextos é derivado a partir da definição de data race que indica que deve existir pelo menos um par de contextos de acesso concorrente. É descrito um par de contextos, ao invés de um grupo, pois a definição de data race é de 2 ações conflitantes. Sendo assim, a menor unidade é um par e um grupo de data race pode ser decomposto em vários pares de data races. Dessa forma, a natureza de cada par de contextos define o modelo de concorrência da interação, podendo ser: preempção assimétrica, onde uma ISR interrompe uma tarefa, mas a tarefa é incapaz de interromper a ISR; paralelismo real de hardware, onde uma DMA transfere dados independente da tarefa em execução; e preempção de um escalonador, onde 2 tarefas se interrompem dependendo de suas prioridades e da política em execução no escalonador. O segundo eixo, estrutura do dado, é derivado do conflito de acesso, quando pelo menos um dos acessos não é atômico. Nesse eixo é definido se a consistência necessária de um valor cabe em um acesso atômico ou não. Enquanto o eixo anterior foi derivado da não-atomicidade do conflito, o último eixo, padrão de acesso, é derivado da presença, e da composição, de escrita no conflito de acesso. Deste modo, um conflito que requer uma atomicidade de sequência de operações é diferente de um conflito que requer uma atomicidade de uma única operação.

Para provar a ortogonalidade dos 3 eixos, é proposto o seguinte experimento: descrever um caso base, descrevendo-o a partir de seus eixos. Dado que dois eixos permanecem fixados e um eixo é alterado, caso essa variação produza uma modificação na garantia exigida, ou no modelo de concorrência, então este eixo é independente dos demais. A mudança na garantia exigida mostra que a variação de uma propriedade no data race, modifica um ponto que não é conhecido de ante-mão, a garantia de resolução. Isto nos aprensenta a garantia como uma testemunha da independencia e não como um critério. A mudança no modelo de concorrencia possui validade para mostrar a independencia dos eixos, somente se apenas um dos eixos variar esse modelo. Caso isso ocorra, indica só é possível determinar o modelo de concorrencia do data race, se possuirmos dado eixo. Se perdemos este eixo, então perdemos o modelo de concorrencia, pois os depois eixos não interfere na mudança do modelo de concorrencia. Para o caso base, suponha: para o eixo 1 (par de contexto), uma tarefa conflitando com outra tarefa; para o eixo 2 (estrutura do dado) a modificação de um escalar; e para o eixo 3 (padrão de acesso) o padrão leitor-escritor. Na primeira modificação, variando o eixo 1 de tarefa com tarefa para ISR com tarefa, tem-se a modificação no modelo de concorrência, pois passa de preempção de um escalonador para uma preempção assimética. Na segunda modificação, variando de escalar, para dado composto com invariante, tem-se a mudança de garantia de atomic load/store para mutex do bloco. Na terceira modificação, variando o eixo 3 de leitura-escrita, para leitura-modificação-escrita, temos a modificação da garantia de atomic load/store para read-modify-write atômico ou seção crítica. Portanto, cada variação de um eixo, produz uma classe diferente de data race, provando-se assim que cada eixo é independente.

Perceba que para a construção dos eixos é sempre utilizado a descriçao (ou causa) de um data race, e nunca a garantia necessária (ou consequência). O princípio a seguir é aplicado de forma geral na construção dos eixos, não só na prova apresentada anteriormente: A garantia serve como testemunha de que a variação na descrição do data race gera uma nova classe, e não como critério. Desta forma, a construção da taxonomia é sempre começando dos eixos e se alcançando as garantias e nunca o inverso. Mecanismo de sincronização é eliminado por esse princípio, pois ele é derivado da garantia (consequencia) e não da descrição do data race (causa). Outros tipos de bug de memória, caem por não estarem contidos na definição de data race. E modificação de prioridade e preempção são um absorvidos pelo eixo 1, pois estes modificam o modelo de concorrencia, da mesma forma que o eixo 1. Note que a proposta deste espaço não é a completude absoluta (exaustivo), mas sim gerar com espaço com os padrões repesentativos. Esse espaço se torna representativo, pois cada eixo é derivado da definição de data race e não é proveniente de escolhas arbitrárias. O filtro de domínio e confronto contra os casos contribui com a eliminação de casos gerados pelo espaço, que não são relevantes no domínio ou são inexpremíveis, como DMA com read-modify-write, visto que DMA não executa código, esta não poderia realizar read-modify-write. O último ponto de atenção é não confundir a inexpremissibilidade de alguns casos na realidade com a ortogonalidade dos eixos. Os eixos podem continuar sendo ortogonais mesmo que alguns casos não consigam ser expremíveis na realidade do domínio.

Por fim, o mecanismo de geração está concluído, pois com o produto cartesiano dos 3 eixos temos a descrição de um padrão candidato. A combinação dos eixos através do produto cartesiano é a escolha correta, pois os eixos são independentes e abrangem as dimensões descritivas de data race, além de não produzir duplicações. A tabela \ref{tab:eixos-dr} descreve os possíveis valores de cada eixo:

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Valores possíveis de cada eixo do espaço da Taxonomia}
  \label{tab:eixos-dr}
  \begin{tabular}{lll}
    \toprule
    Par de contextos & Estrutura do dado & Padrão de acesso \\
    \midrule
    ISR-Tarefa & Escalar & Leitor-Escritor \\
    DMA-Tarefa & Buffer/Fila & Produtor-Consumidor \\
    Tarefa-Tarefa & Struct composta & RMW \\
    Núcleo-Núcleo & ---  & --- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

A quantidade total de células candidatas é o produto da quantidade de possibilidades de cada eixo: $4 \times 3 \times 3$. Isso gera uma quantidade de 36 células candidatas. A grande quantidade de candidatos e candidatos impossíveis, por exemplo DMA-RMW, é esperado, pois na próxima etapa é feita a consolidação da taxonomia, povoando as células, podando os casos desnecessários e fundindo casos equivalentes.

%4.2.3
\subsection{A Taxonomia}
\label{subsec:taxonomy}

Neste ponto, tem-se um espaço com 36 células candidatas e é feito uma redução da quantidade de células candidatas, utilizando duas ferramentas: a primeira é a poda através de um filtro de possibilidades. O filtro de possibilidades é responsável por podar as células que se tornem inexpremíveis ou impossíveis de serem realizadas. Além disso, esse filtro também avalia se a célula candidata é factível no domínio deste trabalho; A segunda ferramenta consiste no colapso por equivalência de garantia. Neste caso, esta ferramenta funde duas ou mais células que exigem a mesma garantia. Deste modo, células com as mesmas garantias são classificadas como equivalentes.

% TODO: Descrever na subseção de tres eixos que <E1, E2, E3> é uma forma de descrever uma célula candidata no espaço.
% TODO: Também descrever que o Simbolo ε será usado para qualquer entrada.
Aplicando primeiramente o filtro de possibilidades, para a poda das células candidatas que são impossíveis, tem-se a eliminação seguintes células candidatas: $\langle\epsilon, \text{Escalar}, \text{Produtor-Consumidor}\rangle$, $\langle\epsilon, \text{Struct composta}, \text{Produtor-Consumidor}\rangle$ e $\langle\text{DMA-Tarefa}, \epsilon, \text{RMW}\rangle$, restando apenas 25 células candidatas. Detalhando o que motiva o corte em cada um destes casos, tem-se a mesma justificativa para o primeiro e segundo caso: Produtor-Consumidor necessita de um buffer (ou fila), por definição \ref{sec:prod-cons}, visto que os valores produzidos são unicos e não podem ser sobre-escritos. Deste modo, um escalar, ou uma struct composta, representa apenas uma posisão para Produtor-Consumir, tornando-o apenas um Leitor-Escritor. Note que, o acoplamento entre Produtor-Consumidor (eixo 3) e Buffer (eixo 2), não torna um dos eixos inválidos, pois o sentido contrário é inválido, já que é possivel ter Buffer (eixo 2) com um RMW (eixo 3). O terceiro caso, já foi enunciado previamente, que é a combinação de DMA-Tarefa (eixo 2) e RMW (eixo 3). Essa combinação é impossível pois uma DMA não executa código e o RMW exige uma sequencia de carregar, modificar e armazenar. Assim, uma DMA não consegue modificar, pois só transfere dados de um lado para outro (carregar e armazenar).

Partindo para a fase de avaliação das células candidatas contra o domínio do trabalho, tem-se que toda célula $\langle\text{Núcleo-Núcleo},\epsilon,\epsilon\rangle$ são cortadas deste trabalho, pois o escopo do trabalho é apenas focado em single-core (\ref{sec:scope}) e o multi-core será realizado em trabalhos futuros. Com isso, tem-se o corte de 7 células candidatas (pois 2 já foram descontadas no caso da combinação Produtor-Consomidor com Escalar e Struct), restando apenas 18 células candidatas. Ainda é possível eliminar as células $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Buffer/Fila},\text{RMW}\rangle$ e $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Buffer/Fila},\text{RMW}\rangle$, pois $\langle\text{DMA-Tarefa},\text{Buffer/Fila},\text{RMW}\rangle$ já foi eliminada, por combinar DMA com RMW e a célula $\langle\text{Núcleo-Núcleo},\text{Buffer/Fila},\text{RMW}\rangle$ também, por estar fora do escopo do trabalho. Primeiramente, para esse caso existir é necessário vários contextos lendo, modificando e escrevendo novamente, diversos indices em um array, concorrentemente. Este cenário é possível existir, mas cai em telemetria, profiling e estatistica, fugindo do domínio do trabalho, que é algoritmos de controle. Observe que a eliminação da combinação Buffer e RMW, neste ponto, não enfraquece a não-redundância do do eixo Estrutura, pois esta é uma eliminação por domínio. Isso significa que este caso é possível, mas não é factível no domínio do trabalho, que é algorítmos de controle. Desta forma, a nova contagem de células candidatas passa a ser 16. Partindo para outra impossibilidade em controle é as células candidatas $\langle\epsilon,\text{Buffer},\text{Leitor-Escritor}\rangle$. Neste caso, Leitor-Escritor, opera apenas em cima do valor mais recente. Ter um buffer indica que os valores mais antigos serão sobressalentes. Nesta célula candidata, o buffer é equivalente a um $\text{Escalar}$ ou $\text{Struct Composta}$, variando de acordo com o tipo dos itens do buffer. Com esse corte, restam 13 células candidatas. As células $\langle\epsilon,\text{Struct},\text{Leitor-Escritor}\rangle$, indicam problemas em structs atualizadas pela metade, onde essa atualização gera uma inconsistencia de ter um valor antigo em conjunto com um valor novo, para ser utilizado no algoritmo de controle. Como na célula $\langle\text{DMA},\text{Struct},\text{Leitor-Escritor}\rangle$ a transferencia feita pela DMA é total (só é informada quando toda transferencia é concluída), não existe o risco de acesso pela metade. Não é possível nesta célula existir um acesso de metade de um valor antigo e metade de um valor novo, pois o contexto que realiza o acesso só pode começar quando a transferencia termina por completo (tudo-ou-nada). Perceba que para as outras 2 células (Tarefa-Tarefa e ISR-Tarefa), o problema ainda pode ocorrer, pois pode haver atualização parcial da Struct, o que não ocorre com a DMA. Com isso, mais uma célula candidata é removida, restando 12 células candidatas. Ainda no contexto de DMA e Leitor-Escritor, existe o caso de um Escalar $\langle\text{DMA},\text{Escalar},\text{Leitor-Escritor}\rangle$. Neste caso, uma DMA deve mover um escalar de um lugar para o outro. Isso é incomum, pois o custo para configurar uma DMA para mover apenas 1 valor e maior do que o custo de mover isso via CPU. Mas se ainda assim for utilizado, não cai em Leitor-Escritor, mas sim em Produtor-Consumidor, pois a tarefa que fará o acesso do valor, deve esperar uma flag de terminação da transferencia. Esperar uma flag de terminação de transferencia é exatamente um Produtor-Consumidor \ref{sec:prod-cons}. Assim, mais uma célula se degenera e a contagem de células candidatas cai para 11.

Das 11 células restantes, é feito um agrupamento a partir da garantia exigida no safe do Rust. Com isso, as células que estão agrupadas se tornam uma única célula. Na lista \ref{list:eleven-cells}, é enumerada todas estas células candidatas restantes, para facilitar a visualização e citação nos paragrafos seguintes.

1. $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Escalar},\text{Leitor-Escritor}\rangle$
2. $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Escalar},\text{Leitor-Escritor}\rangle$
3. $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Buffer},\text{Produtor-Consumidor}\rangle$
4. $\langle\text{DMA-Tarefa},\text{Buffer},\text{Produtor-Consumidor}\rangle$
5. $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Buffer},\text{Produtor-Consumidor}\rangle$
6. $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Struct},\text{Leitor-Escritor}\rangle$
7. $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Struct},\text{RMW}\rangle$
8. $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Struct},\text{Leitor-Escritor}\rangle$
9. $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Struct},\text{RMW}\rangle$
10. $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Escalar},\text{RMW}\rangle$
11. $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Escalar},\text{RMW}\rangle$

Perceba que a garantia das células 1 e 2 são acesso indivisível e ordenado do valor, já que um Escalar com Leitor-Escritor, cabe em uma palavra, ou seja em uma operação atomica. As células 3, 4 e 5, necessitam da garantia de transferencia de posse exclusiva, pois um Buffer com um Produtor-Consumidor, precisa de um stream de valores em que a posse é transferida de um contexto para ou outro. As células 6, 7, 8 e 9, requerem que o valor agregado seja observado como bloco indivisível, pois o tipo Struct não pode ter atualizações pela metade, então qualquer acesso a ela, deve comportar toda operação sobre seus valores internos e não parte deles, como seria feito com atomicos. E por último, as células 10 e 11, necessitam da indivisibilidade da sequencia ler-modificar-escrever, pois sem isso alguma atualização pode ser perdida.

Portanto 4 padrões emergem deste agrupamento por garantias. Todavia, um detalhe merece atenção, em todas as explicações das garantias, apenas os eixos 2 e 3 foram citados. Isso ocorre por conta do fato da garantia ser resultado de uma função (estrutura x acesso). Deste modo, a variação no eixo 1 não gera novos padrões neste agrupamento, apenas variações deste mesmo padrão.

A tabela resultante da taxonomia é descrita na Tabela \ref{tab:taxonomia}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Taxonomia dos padrões de data race}
  \label{tab:taxonomia}
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
    Código & Nome & $\langle\text{Par},\text{Estrutura},\text{Acesso}\rangle$ & Exemplo de controle & Garantia exigida no safe \\
    \midrule
    P1 & Tipo primitivo compartilhado & $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Escalar},\text{Leitor-Escritor}\rangle$ & configuração de setpoint & acesso indivisível e ordenado do valor\\
    P2 & Produtor-Consumidor & $\langle\text{ISR/DMA-Tarefa},\text{Buffer},\text{Produtor-Consumidor}\rangle$ & amostras de ADC lidas em um loop & transferencia de posse exclusiva \\
    P3 & Tipo composto compartilhado & $\langle\text{Tarefa-Tarefa},\text{Struct},\text{Leitor-Escritor}\rangle$ & estado do observador & valor agregado observado como bloco indivisível \\
    P4 & Read-modify-write compartilhado & $\langle\text{ISR-Tarefa},\text{Escalar},\text{RMW}\rangle$ & contador de encoder & indivisibilidade da sequencia ler-modificar-escrever \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Neste ponto, é necessário especificar o porquê do P1, P3 e P4 serem padrões distintos e não o mesmo padrão com uma roupagem diferente. Para demonstrar isso, tem-se que P1 é o caso base: um escalar (Estrutura mais básica) compartilhado via Leitor-Escritor (acesso mais básico). Após isso, avançamos para o P3, que é uma variação no eixo 2 (Esturua). Por último, avançamos para o P4, que é uma variação do eixo 3 (Acesso), em cima do P1. Em P4, também existe a mudança do Par, mas isso só gera uma variação e não um padrão novo, o que carrega a mudança de padrão é o eixo 3. Para avaliar se um caso é o P1 ou P3, pode-se perguntar se a consistencia do valor compartilhado cabe em uma única operação atomica. Se couber, então é o caso P1, caso não caiba, então é P3. Já para distinguir P1 de P4, tem-se o seguinte questionamento: o novo valor depende do valor atual? Se não depender, então é uma escrita e leitura direta, remetendo a garantia de acesso indivisível e ordenado do valor de P1. Se depender, então é necessário o RMW do P4. P2 não precisa de distinção com os outros, pois é transferencia de posse exclusiva, o que é intrisicamente distinto de compatilhamento de estado.

Nesta seção, foi desenvolvida e entregue uma taxonomia. Esta taxonomia não é um fim em si mesmo, mas o eixo que vai guiar a analise das seções seguintes para a fronteira \ref{sec:border} e para o custo \ref{sec:cost}. Sem esta taxonomia as seções seguintes seriam uma lista solta sem um fundamento de onde os padrões proveem e por que são relevantes. Nas seções seguintes, as analises são feitas seguindo a ordem dos padrões que foram mostrados nesta taxonomia.

% 4.3
\section{Caracterização da Fronteira safe/unsafe}

Na seção anterior, são entregues 4 padrões: P1, onde a garantia exigida é acesso indivisível e ordenado do valor; P2 que exige a garantia de transferencia de posse exclusiva; P3 o qual a garantia exigida é valor agregado observado como bloco indivisível; e P4 cuja a exigencia de garantia é a indivisibilidade da sequencia ler-modificar-escrever. Com esses padrões, esta seção busca encontrar até onde o Rust força a implementação que satisfaz estas garantia com o sistema de tipos e onde esta garantia escapa para o unsafe. Note que o custo de cada garantia será tratado na seção seguinte.

Para a investigação da fronteira, é necessario antes conhecer a distinção entre safe e unsafe no Rust. Para a linguagem de programação Rust, um código é safe se e somente se, não possuir um bloco unsafe e estiver de acordo com as garantias de tipo, providas pelo sistema de ownership e pelo borrow checker, como visto na subseção \ref{subsec:types_guarantee}. Já um código unsafe é o oposto do código safe. Dentre exemplos de trechos unsafes, temos: FFI, acesso a registradores e ponteiros brutos, static mut. O motivo de cada um deste exemplos serem unsafe pode ser encontrado em \ref{sec:unsafe}.

Aqui, é necessário ser honesto e assumir que a linguagem de programação Rust não é bala de prata, já que existe trechos de código inseguros (ou unsafe) previstos na linguagem. Por esse motivo, encontrar a fronteira entre safe e unsafe é importante para verificar se os trechos unsafe estão contidos e se são mensuráveis. Com esses 2 pontos é possível eliminar o risco de o UB ser difuso e não-marcado, como acontece na linguagem de programação C, pois em Rust UB é sempre localizável e confinável através do bloco unsafe, como explicado em \ref{subsec:types_guarantee}. A seguir, a subseção 4.3.1 anuncia o procedimento para encontrar a fronteira em cada padrão. A subseção 4.3.2 descreve o motivo de a tentativa não ter compilado e o porquê de esses erros de compilação estarem associados a data race. E a última subseção desta seção, 4.3.3, mostra os padrões que cruzam esta fronteira.

% 4.3.1
\subsection{Procedimento}
\label{subsec:border-procedure}

O procedimento para encontrar a fronteira em cada padrão é dividido em 3 etapas, com cada etapa possuindo subetapas. Esse procedimento é igual e deve ser realizado igualmente para cada um dos padrões. Na primeira etapa, monta-se o cenário e codifica-lo; na segunda etapa, compila este cenário e o observa; e na última etapa é localizada a fronteira.

Para realizar a primeira etapa, é necessário montar um cenário, onde todo o resto vai se desenvolver. O cenário envolve em descrever quais serão os dois contextos de cada padrão, seja tarefa, ISR ou DMA. Após a descrição do cenário, deve escrever a forma mais direta de interação. A forma que produziria o data race em C. Essa é a versão ingênua. Após isso, é escrita a versão mais idiomática safe. Essa versão é aquele em que um desenvolvedor experiente em Rust escreveria e não uma versão forçada frágil. Aqui é necessário obter o melhor possível do Rust utilizando os recusos da linguagem e dos crates da comunidade.

Após a primeira etapa, é o momento de compilar o cenário montado e implementado. Deve se rodar o comando padrão do rust: cargo check. Com este comando é possivel verificar os erros de compilação. Então é anotado o veredito: se compila ou não e anotar a mensagem de error da compilação. Note que é feito isso para as duas formas: direta (ou ingênua) e idiomática (safe).

Por último, é comparado os vereditos das duas formas e identificado onde a linha, entre os 2, cai. Note que apenas 3 possíveis resultados podem ser obtidos: primeiro, tem-se que a forma idiomática compila. Neste caso, a fronteira está antes do data race. Isto quer dizer que o safe do Rust rejeita o Data race além de oferecer uma alternativa segura. O padrão é inteiramente safe. O segundo possível resultado é um fronteira interna, onde na parte idiomática parte fica safe e uma parte é forçada a ser unsafe. E por último, pode-se obter um caso inteiramente unsafe. Neste caso, nem a melhor tentativa em Rust idiomático conseguiu produzir um padrão sem utilizar um bloco unsafe. Note que a diferença desse terceiro resultado e o segundo é que no terceiro todo o padrão é unsafe, enquanto no segundo apenas uma borda o é. Um exemplo é a interação com o hardware, que não é o núcleo do padrão, mas uma parte necessária de comunicação em um ambiente de software embarcado. Ao final da identificação da linha de fronteira, é necessário registrar a construção usada, o veredito e a linha exata que força o unsafe (caso exista).

% 4.3.2
\subsection{Critério}
\label{subsec:unsafe-criteria}

Na subseção anterior, foi posto na segunda estapa a verificação se dada forma de implementar o cenário montado compila ou não compila. Nesta subseção, é mostrado por que essa verificação é uma evidencia por verificação e não uma simples verificação por sintaxe ou um teste em runtime. Para mostrar isso, o procedimento da subseção anterior é dividido em 3 pilares: especificação, verificador e deterministico. Especificação, pois o sistema de tipos do Rust é uma linguagem de especificação. Quando se escreve um código rust com um AtomicU32 ou se exige que um tipo implemente a trait Send, o que está acontecendo de verdade é a declaração de propriedades que o programa precisa atender. O verificador significa que o compilador do Rust é um proof checker. Pois o compilador verifica que a prova (o programa construído do cenário montado) é valido ou não. Com isso, compilar o programa, neste caso, é uma verificação estática, o que é diferente de uma execução. Por último, temos o deterministico. Este pilar significa que, fixado a toolchain, não importa quem execute, ou de quando é executado e nem da variancia do escalonamento, o resultado do veridito é sempre o mesmo. Além disso, o resultado é universal. Isto quer dizer que o resultado é valido para qualquer execução possível, seja variando o escalonamento ou a entrada, incluído aquelas não observadas.

Apesar da compilação ser a prova, não é qualquer erro de compilação que indica que o programa apresenta data races. Dentre os códigos disponíveis, pode-se destacar 2 grupos de códigos: relacionados com o compartilhamento entre contexto e os relacionados com o compartilhamento no mesmo contexto. A mensagem de erro E0277 \cite{rust-error-index}, indica que um tipo não satisfaz algum trait. Para os padrões de data race, é importante que esta mensagem cite especificamente ou o trait Send ou o trait Sync. O trait Send indica que um tipo pode ser movido entre contexto enquanto o trait Sync indica que a referencia do tipo podem ser compartilhados entre contextos (vide \ref{sec:send_sync}). Desta forma, se um tipo não implementa o trait Sync, significa que a referencia dele não pode ser compartilhado entre contexto. Já se um tipo não implementa o trait Send, significa que ele não pode ser movido entre contextos. Ambos caem no primeiro grupo. Já os códigos de erro E0499, E0502, E0505, E0382, E0373 e E0597 \cite{rust-error-index}, indicam que um problemas de borrow checker e ownership. E0499 indica um borrow mutável mais de uma vez. E0502 indica borrow mutável e imutável ao mesmo tempo. E0505 indica um move de um valor já emprestado e E0382 o uso de um valor movido. E0373 indica uma closure que pode sobreviver à função (visto em spawn capturando uma referência). E0597 indica problemas relacionados a lifetime (ou um valor que não vive o suficiente). Todos esses erros de borrow checker e ownership são do segundo grupo: o compartilhamento de um valor no mesmo contexto. Para os padrões de data race, os mecanismos centrais são os traits Sync e Send, enquanto o borrow checker verifica tentativas ingênuas de compatilhamento de referencias mutáveis.

As mensagens do compilador, descritas anteriormente, não descrevem explicitamente data races. Então, existe um abismo, que precisa ser fechado, entre data race e as mensagens apresentadas pelo compilador. Para isso, é usado a definição de data races e a relação de cada ponto com as mensagens do compilador. A falta de Sync impede que um valor seja acessado por pelo menos 2 contextos. Já a falta de Send, impede a transferencia de posse entre contexto. A falta destes 2 traits estão relacionados com a primeira parte da definiçao de data race: "ter pelo menos 2 contextos de acesso concorrente. Já o borrow impede outro acesso enquanto já existe uma escrita em andamento, se relacionando com a propriedade "ter pelo menos uma escrita" e "ter pelo menos 2 contextos de acesso concorrente" de data race. E os Atomic/Mutex na forma safe estão associados as propriedades "pelo menos um não-atomico" e "ausencia de hapens-before", respectivamente. Deste modo, a recusa do Send/Sync/borrow checker, implica na recusa de um programa que se encaixaria na definição de data race. Assim como, o aceite do uso de Atomic/Mutex na forma safe, impede 2 das claúsulas de data race, pois no sub conjunto safe do Rust, data race são inexpremíveis, pois isto é uma propriedade da linguagem \cite{rust-safe-soundness}. Um ponto relevante sobre o critério de aceitação de descarte é ter os dois requisitos seguintes ao mesmo tempo: a mensagem (que implica no mecanismo) de erro do compilador deve mapear uma clausula de data race; e o cenário deve, obrigatoriamente, possuir mais de um contexto. O segundo requisito é importante, pois o borrow checker também obtem erros em código sequencial, o qual não possui mais de um contexto.

% 4.3.3
\subsection{Padrões que Cruzam a Fronteira}

Dado o que foi dito na subseção \ref{subsec:border-procedure}, a fronteira pode ser classificada em 3 possibilidades: totalmente safe, totalmente unsafe e um fronteira interna ao padrão com safe e unsafe. Note que a fronteira não divide padrões, mas define bordas dentro de um padrão, onde a porção safe fica na borda de sincronização do data race, enquanto a porçao residual de unsafe fica na borda de hardware. Um exemplo disso é o caso P2. Note que a sincronização neste caso, é um fila de Single-Producer Single-Consumer, o que é safe e torna do DR inexpremível, através da garantia de posse exclusiva. Porém, a interação com o hardware, configuração do DMA e leitura do registrador do ADC é unsafe na HAL. Na listagem \ref{code:p2-snippet} é demonstrado este exemplo.

\coderust{Interação ISR-Tarefa com leitura de ADC}{code:p2-snippet}{src/p2_snippet.rs}

Quando é aplicada a sonda para os padrões P1, P2, P3 e P4, tem-se o seguinte resultado:

% TODO Tabela com o resultado da sonda.

Os padrões P1, P3 e P4, resultam no desfecho de inteiramente safe. O padrão P2 resulta do desfecho de fronteira interna, no caso de ISR com Tarefa. No caso de Tarefa-Tarefa, é modificado para inteiramente safe. Isso não quebra o foi dito na subseção \ref{subsec:taxonomy}, pois lá o objetivo é classificar os padrões, por isso, variar o par gera a mesma garantia e o mesmo padrão. Já nesta subseção, o objetivo é encontrar a fonteira, mesmo que seja dentro de variantes do mesmo padrão. Note que nenhum padrão resultou no desfecho inteiramente unsafe, apesar deste ser definido anteriormente aos resultados. Isso mostra que os data races descritos na taxonomia, ou são inteiramente safe ou possuem um fronteira interna, onde a porção unsafe está na borda de interação de hardware e nao na sincronização do data race. Essa distinção ocorre, pois o unsafe é de sincronização de data race se, ao remove-lo, a versão safe for recusada por um erro mapeado como data race, na subseção \ref{subsec:unsafe-criteria}, ao contário de um unsafe de interação com o hardware (acesso a periférico), pois neste caso é unsafe independente da linguagem.

Toda definição da fronteira, descrita nessa seção, tem o propósido de mostrar que utilizar Rust em algoritmos de controle desloca e confina o risco de código inseguro, ao contrário da abordagem de utilizar somente C, pelos seguintes motivos: Em rust, pode-se perceber que o unsafe está confinado as interações de hardware (configuração de DMA e leitura de registradores do ADC) o que sempre será unsafe, independente da linguagem utilizada. Isso é diferente de C, onde o unsafe pode estar em qualquer lugar, sendo permitido pelo compilador. Por Rust possuir garantias em tempo de compilaçao, temos um verificação de prova da ausencia de data races nos algoritmos de controle em Rust. Já em C, isso é movido para tempo de execução com a utilização de Sanitizers. Além disso, em Rust, o trecho inseguro é localizavel através do bloco unsafe, enquanto em C, não se tem isso. Entretanto, as garantias do Rust tem um custo, que será detalhado na seção \ref{sec:cost}.

% 4.4
\section{Catalogação do Espaço de Design das Garantias}
\label{sec:cost}

% 4.4.1
\subsection{Dimensões de Design}
\label{subsec:impl-safe}

Na seção anterior, o objetivo é localizar o lado safe da fronteira de cada padrão. Nesta seção, o objetivo é encontrar as formas em que as garantias podem ser cofificadas no lado safe da fronteira. Para isso, é definido um espaço de design. Este espaço contém o conjunto de soluções que implementam no safe as garatias que toram data race inexpremíveis. Entretanto, este espaço não é apenas uma lista solta, mas uma maneira estruturada de encontrar essas formas. Essa estrutura vem das dimensões deste espaço. As dimensões do espaço de design são as escolhas independentes que são feitas para a implementação de cada solução. Desta forma, a primeira dimensão é cópia de um valor versus o compartilhamento deste versus a transferencia (da posse) do valor; a segunda, sincronização bloqueante versus lock-free; a terceira, uso de alocação dinâmica versus alocação estática. Note que não é o produto cartesiano, mas sim uma árvore de decisão, onde uma escolha pode afetar a outra. Outro ponto é que essas dimensões são representativas e não exaustivas. Note também que não foi utilizado o termo "eixo", mas sim "dimensão". Essa escolha foi feita para não confundir o espaço de design com a taxonomia. Lá o objetivo é classificar os padrões de data race (problemas). Aqui o objetivo é classificar as implementações (soluções).

Deste modo, as implementações idiomáticas para um contexto embarcado (ou no\_std) são descritas da tabela \ref{tab:impl-safe-rust}. Nesta tabela, a primeira coluna indica o nome que representa a implementação; a segunda, representa a garantia que está sendo implementada; a terceira, indica como a implementação está cumprindo a garantia e a quarta representa as dimensões escolhidas.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Implementação das garantias em safe Rust}
  \label{tab:impl-safe-rust}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=0.6\hsize}X >{\hsize=1.0\hsize}X >{\hsize=1.5\hsize}X >{\hsize=0.9\hsize}X}
    \toprule
    Implementação & Garantia & Mecanismo & Dimensões \\
    \midrule
    Atomics & acesso indivisível e ordenado do valor & Tipo \texttt{Atomic} é \texttt{Sync} e possui suporte a load/store/RMW atômicos. & Compartilhamento e Lock-free \\
    Mutex & exclusão mútua implicando happens-before & Critical section que mascara IRQ & Compartilhamento e Sincronização bloqueante \\
    Snapshot e publicação & valor agregado observado como bloco indivisível & Dois buffers com troca atomica de ponteiro. O leitor nunca acessa estado inconsistente interno & Compartilhamento e lock-free \\
    Transferencia de Mensagens & transferência de posse & Divisão de Producer e Consumer, sendo ambos \texttt{Send} & Transferencia \\
    Reference Counter & Aliasing seguro (lifetime/ownership), sem mutação & Possui contagem atomica de referencias e \texttt{Arc<T>: Send+Sync} se \texttt{T: Send+Sync} & Compartilhamento, lock-free e Alocação dinamica \\
    Copia owned & ausência de compartilhamento & valor passado por cópia ou por transferencia & Copia \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Com o espaço definido, é possível associar as alternativas de implementação aos padrões definidos na tabela de taxonomia \ref{tab:taxonomia}. Esta associação é feita na tabela \ref{tab:impl-pattern}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Associação de implementações safe com padrões de data races}
  \label{tab:impl-pattern}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=0.5\hsize}X >{\hsize=1.0\hsize}X >{\hsize=1.5\hsize}X}
    \toprule
    Padrão & Implementação safe & Justificativa  \\
    \midrule
    P1 & Atomics & Implementa acesso atomico a um valor \\
       & Cópia owned & Não há compartilhamento \\
    P2 & Transferência de Mensagens & Tranfere a posse de um valor \\
    P3 & Mutex & Acesso exclusivo ao valor agredado inteiro \\
       & Cópia owned & Não há compartilhamento, pois cada contexto possui o agregado completo \\
       & Snapshot e publicação & Acesso somente ao valor novo ou antigo, nunca um valor com inconsistencia interna \\
    P4 & Atomics & Implementa acesso atomico de read-modify-write a um valor (Se o hardware suportar) \\
       & Mutex & Acesso exclusivo para a operação de read-modify-write \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Perceba que a implementação \texttt{Arc} não está listada na tabela \ref{tab:impl-pattern}. Isso ocorre pois essa implementação só permite o compartilhamento imutável, o que não ocorre em nenhum dos padrões. Para o compartilhamento mutável, o \texttt{Arc} deve ser um encapsulamento de um \texttt{Mutex} ou \texttt{Atomic}.

Cada alternativa catalogada são construções idiomáticas e estabelecidas. A alterativa Atomics, \texttt{Arc} e Copia owned vem de \cite{}; enquanto a alternativa Mutex, pode ser encontrada em \cite{}; já a alternativa snapshot e publicação vem de \cite{}; a transferencia de mensagens é bem fundamentada em \cite{}. Essas alternativas são representativas e não exaustivas. Foram deixada de lado alternativas que são específicas de frameworks, como o priority-ceiling do RTOS RTIC \cite{}. Pois, essa alternativa impediria a implementação em ambientes com outros RTOS, como Embassy, ou em bare-metal.

% 4.4.2
\subsection{Trade-offs em \texttt{no\_std}}
\label{subsec:cost-impl}

Enquanto na subseção anterior (\ref{subsec:impl-safe}) o objetivo foi definir um espaço de design com as alternativas de implementação para as garantias no lado safe do Rust, nesta subseção, o objetivo é definir um espaço para a avaliação do custo destas alternativas de implementação. No espaço anterior, as dimensões estavam relacionada a escolhas, enquanto aqui as dimensões estão relacionadas aos custos de cada garantia. Nesse espaço, serão descritos 4 dimensões: runtime, ergonomia, footprint e determinismo. A dimensão Runtime, mede o custo de ciclos adicionais e se possui bloqueio ou não. A ergonomia mede o quanto de boilerplate é necessário adicionar e a legibilidade do conjunto completo. O footprint mede o quanto de RAM (dados do programa) e Flash (instruções) é utilizado. E por último o mais crítico e mais subestimado é o determinismo, cuja a medida são jitter e inversão de prioridade. O determinismo é o mais crítico no domínio deste trabalho (algoritmos de controle), pois vai determinar o risco do algoritmo perder deadlines e é o mais subestimado, pois existe uma armadilha em achar que se a dimensão de runtime está correta, então o algoritmo de controle não vai perder deadline. Isso não é verdade, pois apesar de gastar poucos cíclos, o algorítmo pode executar muito tempo depois, por conta de uma seção crítica estar bloqueada por uma outra parte do sistema.

Perceba que a garantia do padrão P3 pede um agregado invariante, por exemplo 2 matrizes que compoe o estado de um estimador ($\hat{x} + P$) que devem ser alteradas ao mesmo tempo e não pode ser vista uma atualização parcial por outro contexto. Dado isso, tem-se que nenhum ISA possui um atomico deste tamanho. Isso força a utilização de um Mutex ou de um snapshot com publicação. Para implementar o Mutex, tem o custo de ser bloqueante. Já o snapshot com publicação é lock-free, porém exige mais RAM, pois necessita da duplicação do valor a ser compartilhado. Isso mostra que a implementação das garantias possui um custo inerente das propriedades arquiteturais dos padrões. Em safe Rust, não dá para não sincronizar, atribuíndo um custo a implementação. Em C é possível não ter essa sincronização, entretanto o bug surge neste ponto. Ter o risco deslocado e confinado do Rust, exige um custo.

Desta forma, é mostrado na tabela \ref{tab:cost-impl} a relação entre implementação e custo. Nesta tabela, a primeira coluna nomeia a padrão de data race (descrito na taxonomia). Na segunda coluna, é descrito as alternativas de implementação para cada padrão. E na terceira coluna, são descritas as dimensões de avaliação, de forma qualitativa.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Avaliação qualitativa das implementações safe dos padrões de data races}
  \label{tab:cost-impl}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\hsize=0.5\hsize}X >{\hsize=1.0\hsize}X >{\hsize=1.5\hsize}X}
    \toprule
    Padrão & Implementação safe & Avaliação qualitativa  \\
    \midrule
    P1 & Atomics & Poucos ciclos e sem bloqueio, o determinismo é grande por não possuir bloqueio e com baixo uso de RAM. Entretanto pode piorar a ergonomia se o tipo usado não for suportado por atomics, como float, sendo necessários mais instruções (mais Flash) para a conversão do atomic inteiro para um float \\
       & Cópia owned & Poucos ciclos e sem bloqueio, o determinismo é grande por não possuir bloqueio. Porém necessário mais RAM por ter cópias \\
    P2 & Transferência de Mensagens & Mais ciclos (pois precisa mover o valor para o canal), porém sem bloquei. Possui um aumento de RAM, pois o canal é um buffer dos valores, e também tem aumento de Flash (por conta das instruções de mover). A ergonomia é boa, pois não inclui muito boilerplate e a legibilidade é direta. Também não afeta o determinismo, pois não tem bloqueio. \\
    P3 & Mutex & Possui poucos ciclos mas tem o bloqueio. Isso afeta fortemente o determinismo. Além disso, a ergonomia é afetada pois é necessário bloquear o mutex no uso, além disso aumenta a quantidade de instruções em Flash. Não aumenta a quantidade de RAM utilizada. \\
       & Cópia owned & Mais ciclos por o tamanho ser maior e sem bloqueio, o determinismo é grande por não possuir bloqueio. Porém necessário mais RAM por ter cópias e o tamanho da cópia é maior do que de um escalar. \\
       & Snapshot e publicação & Possui mais ciclos para a cópia dos valores, porém não tem bloqueio. Isso afeta pouco o determinismo. A ergonomia também é afetada pois é necessário fazer a cópia dos valores e a mudança de referencia. Além disso, aumenta muito o custo em RAM por duplicar agregados, que geralmente são grandes em tamanho. \\
    P4 & Atomics & Poucos ciclos e sem bloqueio, o determinismo é grande por não possuir bloqueio e com baixo uso de RAM. Entretanto pode piorar a ergonomia se o tipo usado não for suportado por atomics, como float, sendo necessários mais instruções (mais Flash) para a conversão do atomic inteiro para um float. Além disso, o hardware tem que suportar Atomic RMW, se não suportar é necessário Mutex com critical section, tendo os mesmos custos deste caso. \\
       & Mutex & Possui poucos ciclos mas tem o bloqueio. Isso afeta fortemente o determinismo. Além disso, a ergonomia é afetada pois é necessário bloquear o mutex no uso, além disso aumenta a quantidade de instruções em Flash. Não aumenta a quantidade de RAM utilizada. \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Na tabela \ref{tab:cost-impl} foi descrita a avaliação de forma qualitativa e não quantitativa. A avaliação de forma quantitativa é descrito na seção \ref{sec:cost-exp-proc} e medido na seção \ref{sec:cost-exp}.

Portanto, cada padrão safe foi mapeado a uma (ou mais) implementação e cada implementação foi descrita com seus custos de forma qualitativa, apresentando os trade-offs de cada implementação. Desta forma, temos um candidato por dimensão e é fechada a metodologia da fase de qualificação. Na próxima seção, será descrito como a biblioteca Aule foi desenvolvida para instanciar cada implementação.

% 4.5
\section{A Aule como Veículo de Instanciação}

% 4.5.1
\subsection{Adequação e maturidade do veículo}

Nos experimentos planejados para o capítulo \ref{cap:results} é necessário que a implementação dos casos P1 a P4, estejam contidos em algoritmos de controle realistas, onde esses casos podem efetivamente ocorrer. Deste modo, é utilizado neste trabalho, a biblioteca Aule como meio de implementação, pois com ela é possível implementar os algoritmos de controle não triviais em hardware, permitindo que sejam medidos os custos de cada garantia. Outro ponto importante é a possibilidade de simular a planta no mesmo ecosistema para facilitar o desenvolvimento e validação dos algoritmos de controle, antes dos testes com a planta real. Note que a biblioteca Aule possui foco do núcleo de controle e não na interação com o hardware, onde o unsafe da fronteira do caso P2, mora.

Como dito antes, é fundamental que a bibiloteca utilizada para implementar os algoritmos de controle possua as seguintes características: Simulação no mesmo ecosistema, ferramentas de controle não triviais e compatibilidade com sistemas embarcados. A bibiloteca Aule cumpre os três requisitos das seguintes formas:

A bibiloteca Aule possui 3 abstrações importantes que permitem a simulação de plantas de controle, utilizando a forma de encadeamento de blocos: a trait Block, os tipos Signal e Simulation. Além dessas três abstrações, a biblioteca também disponibiliza integradores como Euler e Runge-Kutta de quarta ordem, para a integração de blocos contínuos.

Para as ferramentas de controle não triviais, a biblioteca conta com blocos focados em controle, como PID com anti-windup, bem como com blocos focados em simulações, como Funções Transferencia e Espaço de Estados, ambos contínuos e discretos. Além disso, conta com o bloco observador de Luenberger, o qual pode ser utilizado para demonstrar o caso P3, com um estado composto do estimador.

Por último, a biblioteca Aule possui compatibilidade com sistemas embarcados, na medida em que é possível compilar a biblioteca para no_std, apenas desabilitando as features do crate. A biblioteca separa suas funcionalidades por meio de features. Para cada necessidade um feature pode ser habilitada. Em caso da simulação em Desktop, é possível habilitar a feature std. Caso seja necessário alocação dinamica, tanto no Desktop como no embarcado, é possível habilitar a feature alloc. Para a comunicação com o Desktop, é possível habilitar a feature swd. Perceba, que a habilitação da feature std, a única que impede o uso no embarcado, só é necessária quando for utilizar funcionalidades do sistema operacional do Desktop, como a escrita de arquivos CSV e o plote de um gráfico na interface gráfica. Nenhuma dessas funcionalidades são necessárias para o uso no embarcado. A habilitação da feature alloc, é necessário para a utilização de blocos com matrizes, como os blocos de espaço de estados e o observador de Luenberger, enquanto para blocos do núcleo no_std puro, como PID, blocos de entrada, trait Block, e tipos Simulation e Signal, não são necessários. O uso de alloc (ou heap) adiciona um custo a mais na dimensão determinismo, porém esse custo advém do veículo (Aule) e não de uma garantia.

Portanto, a biblioteca Aule é suficiente para a implementação dos algoritmos de controle dado que cumpre os 3 requisitos. Entretanto, o encadeamento de blocos, apresentado como funcionalidade que satisfaz a restrição da simulação ocorrer no mesmo ecosistema, não é apenas uma questão de ergonomia de API, mas sim uma decisão de design que possui consequencias de memory safety. Essa decisão de design, bem como o porquê dela direcionar o programa para o memory safety, é apresentado na subseção \ref{subsec:design-choice}.

% 4.5.2
\subsection{Composição forward como decisão de memory safety}
\label{subsec:design-choice}

% A bibiloteca Aule possui 3 abstrações importantes que permitem a simulação de plantas de controle, utilizando a forma de encadeamento de blocos. A abstração que permite o desenvolvedor executar uma simulação vem do tipo Simulation (e EndlessSimulation) implementa a trait Iterator. Essa simulação executa por uma quantidade fixa de segundos (ou sem limite para o EndlessSimulation) em que cada passo da simulação possui um intervalo definido previamente pelo desenvolvedor. Um objeto do tipo Simulation pode ser utilizado em um loop do tipo for, pois implementa o trait Iterator. Com isso, dentro deste loop de simulação, é utilizado a segunda abstração, o trait Block. Todo bloco de controle dentro da biblioteca Aule, implementa esse trait, pois ele permite o encademento de blocos, fazendo com que a saída de um bloco seja a entrada do outro. Este encadeamento é feito através da sobrecarga do operador de multiplicação entre um Block e um Signal. Em Rust, a sobrecarga de operadores é realizada através da implementação de uma Trait. E a última peça é o tipo Signal, cuja a função é encapsular um tipo genérico, como por exemplo: f32, f64, Complex32, DMatrix, etc, e o estado atual da simulação, com o delta de tempo entre o passo atual e o anterior e o tempo total de simulação.

% 4.5.3
\subsection{Instanciação do catálogo e política de unsafe}

% 4.6
\section{Protocolo do experimento de Custo}
\label{sec:experiment-proc}

% 4.6.1
\subsection{Planta e plataforma}

% 4.6.2
\subsection{Implementações comparadas}

% 4.6.3
\subsection{Métricas e instrumentação}

% 4.6.4
\subsection{Limites entre qualificação e dissertação}

% 4.7
\section{Verificação por Tipos vs. C+MISRA+Sanitizers}

% 4.7.1
\subsection{Dimensão de comparação}

% 4.7.2
\subsection{O artefato comparativo}

% 4.7.3
\subsection{Limites do sanitizer e honestidade}
